
\chapter{Présentation du jeu de données}

\subsubsection*{Objectifs et financement du dataset}
Le jeu de données de classification des commentaires toxiques de \textit{Jigsaw} a été créé pour promouvoir la recherche sur la détection de la toxicité dans les commentaires en ligne.
Il vise à identifier des comportements indésirables tels que les commentaires toxiques.
Ce corpus a été collecté dans le but de développer des technologies et des méthodes capables de modérer automatiquement ces types de contenu nuisible sur les plateformes en ligne.

Le projet a été financé par \textit{Jigsaw} (anciennement connu sous le nom de \textit{Google Ideas}) et \textit{Google}, dans le cadre d'un concours organisé sur la plateforme \textit{Kaggle}. 
Ce partenariat a non seulement mis à disposition les ressources nécessaires, mais a également encouragé la communauté globale des \textit{data scientists} à résoudre ce problème urgent de modération des contenus toxiques sur Internet.

\subsubsection*{Contexte et caractéristiques des connées du dataset }
Les commentaires inclus dans le jeu de données proviennent des pages de discussion de \textit{Wikipedia}. 
Ces discussions sont menées en anglais par des contributeurs qui échangent sur les améliorations à apporter aux articles et sur les modifications nécessaires. 
Ces échanges sont caractéristiques des interactions collaboratives typiques sur \textit{Wikipedia}, où les utilisateurs débattent de la véracité, de la neutralité et de la complétude des articles.

Le format du texte est informel mais structuré, similaire aux communications en ligne, et peut contenir des fautes, des abréviations, ou des mots allongés ou raccourcis.
Cela signifie que les commentaires, bien que rédigés dans un cadre informel, suivent une certaine structure logique et sont orientés vers des objectifs spécifiques de collaboration et de modification de contenu.

\subsubsection*{Démographie des auteurs}
Les informations démographiques spécifiques sur les auteurs des commentaires ne sont pas fournies.

\newpage
\subsubsection*{Processus de collecte}
Le jeu de données comprend environ \textbf{160 000} commentaires pour l'entraînement et \textbf{60 000} commentaires pour le test. Ces données ont été extraites dans le but de représenter divers comportements toxiques, bien que la méthode exacte d'échantillonnage n'ait pas été spécifiée. 

Étant issues de plateformes ouvertes, les questions de consentement sont gérées dans le cadre des normes de \textit{Wikipedia} concernant la publication de commentaires publics. Toutefois, les détails spécifiques concernant le consentement des auteurs ne sont pas divulgués.

En ce qui concerne le prétraitement, les données ont été anonymisées et les informations personnellement identifiables ont été supprimées pour protéger la vie privée des utilisateurs. 

\subsubsection*{Processus d'annotation}
Le jeu de données est structuré autour de plusieurs catégories d'annotations qui permettent de définir la nature de la toxicité des commentaires. 
Celles-ci incluent :
\textbf{Toxique},
\textbf{Très toxique},
\textbf{Obscène},
\textbf{Menace},
\textbf{Insulte},
\textbf{Haine identitaire}.

La méthode d'annotation repose sur l'intervention de multiples annotateurs pour chaque commentaire.
Le recours à plusieurs annotateurs permet de réduire les biais individuels et d'améliorer la précision générale des données annotées, assurant ainsi que les modèles entraînés avec ce jeu de données peuvent fonctionner de manière efficace et équitable.

\subsubsection*{Distribution}
Le jeu de données est disponible à des fins de recherche non commerciales. Les utilisateurs doivent généralement accepter des conditions d'utilisation qui limitent l'utilisation commerciale et la redistribution.

\subsubsection*{Erreur et Biais}
La labellisation des commentaires est sujette à des biais humains et des erreurs de classification. 
Dans le jeu de test, il y a une partie non négligeable de phrases classées non toxiques qui le sont en réalité. (\cite{DBLP:journals/corr/abs-1809-07572} )
